京干預英學術自主 沒收六四論文

京干預英學術自主 沒收六四論文

英國國會外交事務專門委員會近日發表報告，提到中國一直干預英國各大校園的學術自主，包括英國的中國孔子學院（圖）官員曾「沒收」學術會議上有關台灣、西藏、六四天安門鎮壓事件的論文。

相關新聞：聯國報告：中美貿戰雙輸 台得益

AppleDaily

利用陸生當政治工具

英國《衞報》近日指，英國12月將迎來提前大選，英國國會當地時間周二（5日）宣佈解散，外交事務專門委員會在散會前提交報告，說明中國如何影響英國的各大校園。報告指中國在內等專制政府，正試圖影響英國大學的研究計劃或課程設置，限制大學校園內研究人員的活動內容，如在英國的中國孔子學院官員曾「沒收」學術會議上有關台灣、西藏、六四天安門鎮壓事件的論文，利用大陸學生學者協會充當政治工具，監視留英的維吾爾族異議人士及其家人。

委員會的議員表示，政府的側重點是保護大學在聯合研究項目中，免受知識產權盜竊之害，「這不足以學術自由不受其他形式的干預，比如財務、政治或外交壓力」。報告亦直斥英國政府在向各大學提供建議方面做得欠缺，各大臣也沒有協調措施，亦沒有外交部支持，也沒有與外國政府合作。同時報告亦指斥部份英國學術組織助紂為虐，包括代表20間英國大學的組織「Million Plus」。

英國軍情五處（MI5）和英國政府通信總部（GCHQ）上個月警告說，英國大學的研究和電腦系統可能受中共間諜的入侵，間諜正是隱藏在英國的數萬名中國留學生中。

美國之音

推